{
    "id": "CCCC.140", 
    "city": "Cambridge", 
    "repository": "Corpus Christi College", 
    "collection": "", 
    "shelfmark": "140", 
    "ker": "35", 
    "content": "Manumissions added to the Gospels; Homily", 
    "location": "Bath", 
    "date": "s.xi^{2}", 
    "summary": null, 
    "items": [
        {
            "locus": "fol. 1r", 
            "text": "B.16.2.3.2.1.EM", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Addition", 
                    "body": "(fol. 1r) Her s\u01bfutela\u00f0 on \u00f0issere cristesbec \u00fe\u00e6t \u00c6lf\u01bfig se red h\u00e6f\u00f0 geboht hine sylfne ut \u00e6t \u00c6lfrige abbod ond eallon hiredemid anon punde\u00fear is to ge\u01bfitnes eall se hired onba\u00f0an crist hine ablende \u00fee \u00feis ge\u01bfrit a\u01bfende"
                }
            ], 
            "bib": [
                {
                    "work": "ker44", 
                    "page": "item 35"
                }
            ]
        }, 
        {
            "locus": "fol. 1r", 
            "text": "B.16.2.3.2.2.EM", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Addition", 
                    "body": "(fol. 1r) Her s\u01bfutela\u00f0 on \u00feissere cristesbec \u00fe\u00e6t Edric \u00e6t fordan h\u00e6f\u00f0 geboht S\u00e6gyfu his dohtor \u00e6t \u00c6lfsige abbod and \u00e6t \u00feam hirede onba\u00f0an to ecum freote ond eall hire ofspring"
                }
            ], 
            "bib": [
                {
                    "work": "ker44", 
                    "page": "item 35"
                }
            ]
        }, 
        {
            "locus": "fol. 1r", 
            "text": "B.16.2.3.2.3.EM", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Addition", 
                    "body": "(fol. 1r) Her s\u01bfutela\u00f0 on \u00feisse cristesbec \u00fe\u00e6t \u00c6lfric scot ond \u00c6gelric scot synd gefreod for \u00c6lsiges abbodes sa\u01bfle to ecan freote \u00feis is gedon on ealles hiredes ge\u01bfitess"
                }
            ], 
            "bib": [
                {
                    "work": "ker44", 
                    "page": "item 35"
                }
            ]
        }, 
        {
            "locus": "fol. 1r", 
            "text": "B.16.2.3.2.4.EM", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Addition", 
                    "body": "(fol. 1r) Her s\u01bfutala\u00f0 on \u00feissere cristesbec \u00fe\u00e6t si\u01bfine loof\u01bfies sunu \u00e6t lincumbe hafu\u00fe geboht Sydefl\u00e6de ut mi fifscyllingam \u01bfenegan \u00e6t Iohanne \u00feam biscope ond \u00e6t eallon \u00feam hirede onba\u00feum to ecum freote. ond herto is ge\u01bfittnesse Codric ladda ond S\u00e6\u01bfold ond his t\u01bfegen sunan Scire\u01bfold ond Bruht\u01bfold."
                }
            ], 
            "bib": [
                {
                    "work": "ker44", 
                    "page": "item 35"
                }
            ]
        }, 
        {
            "locus": "fol. 1v", 
            "text": "B.16.2.3.2.5.EM", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Addition", 
                    "body": "(fol. 1v) Her s\u01bfutela\u00f0 on \u00f0isre cristesbec \u00fe\u00e6t Iohann h\u00e6f\u00f0 geboht Gunnilde \u00deurkilles dohtor \u00e6t gode leofena\u00f0es lafe to healfan punde. on ealles hiredes ge\u01bfittnysse. Crist hine ablende \u00fee \u00feis ge\u01bfrit a\u01bfende:- ond he h\u00e6f\u00f0 hi bet\u00e6ht cristeond sancte Petre for his moder sa\u01bfle."
                }
            ], 
            "bib": [
                {
                    "work": "ker44", 
                    "page": "item 35"
                }
            ]
        }, 
        {
            "locus": "fol. 1v", 
            "text": "B.16.2.3.2.6.EM", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Addition", 
                    "body": "(fol. 1v) Her s\u01bfutela\u00f0 on \u00f0yssere cristesbec \u00fe\u00e6t S\u00e6\u01bfig Hagg \u00e6t \u01bfidecume h\u00e6f\u00fe gedon ut his t\u01bfegen sunu \u00e6tt \u00c6lfsige abbude on ealles hiredes ge\u01bfitnesse"
                }
            ], 
            "bib": [
                {
                    "work": "ker44", 
                    "page": "item 35"
                }
            ]
        }, 
        {
            "locus": "fol. 1v", 
            "text": "B.16.2.3.2.7.EM", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Addition", 
                    "body": "(fol. 1v) Her s\u01bfutela\u00f0 on \u00feisse cristesbec \u00fe\u00e6t Lifgi\u00f0 \u00e6t forda is gefreod ond hire t\u01bfa cild. for\u00feone biscop Iohann ond for ealne \u00feone hired onba\u00f0on. on \u00c6lfredes ge\u01bfitnesse aspania."
                }
            ], 
            "bib": [
                {
                    "work": "ker44", 
                    "page": "item 35"
                }
            ]
        }, 
        {
            "locus": "fol. 1v", 
            "text": "B.16.2.1", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Incipit", 
                    "body": "(fol. 1v) Her sutela\u00fe on \u00feisse cristes boc \u00fea forewardan (altered from '-wordan') \u00fee \u00fee prior on ba\u00fean"
                }, 
                {
                    "head": "Explicit", 
                    "body": "ond Ro\u00f0\u00f0 \u00fee franccisce."
                }, 
                {
                    "head": "Date", 
                    "body": "s. xii"
                }, 
                {
                    "head": "Note", 
                    "body": "The text is on erasure, probably of manumissions (Ker 1957, item 35, p. 47)."
                }
            ], 
            "bib": [
                {
                    "work": "ker44", 
                    "page": "item 35"
                }, 
                {
                    "work": "ear432", 
                    "page": "p. 270"
                }
            ]
        }, 
        {
            "locus": "fol. 1v", 
            "text": "B.16.2.3.2.8.EM", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Addition", 
                    "body": "(fol. 1v) Her s\u01bfutela\u00f0 on \u00feissere cristesbec \u00fe\u00e6t \u00c6gylm\u00e6r bohte S\u00e6\u00fery\u00fee \u00e6t S\u00e6\u01bfolde abbude. mid.iii.maxan manxan? on ealles hiredes ge\u01bfitnesse. ond ofer his d\u00e6g ond hys \u01bfifes d\u00e6g beo se man freoh. Crist hine ablende \u00fee \u00feis ge\u01bfrit a\u01bfende."
                }
            ], 
            "bib": null
        }, 
        {
            "locus": "fol. 1v", 
            "text": "B.16.2.3.2.9.EM", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Addition", 
                    "body": "(fol. 1v) Her s\u01bfutela\u00f0 on \u00feissere cristesbec \u00fe\u00e6t \u01f7ul\u01bfine Hareberd bohte \u00e6t \u00c6l\u01bfige abbude \u00c6lfgy\u00fee mid healfan punde. on ealles hiredes ge\u01bfitnesse. ond crist hine ablende \u00fee \u00feis ge\u01bfrit a\u01bfende"
                }
            ], 
            "bib": null
        }, 
        {
            "locus": "fol. 1v", 
            "text": "B.16.2.3.2.10.EM", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Addition", 
                    "body": "(fol. 1v) Her s\u01bfutela\u00f0 on \u00feissere cristesbec \u00fe\u00e6t \u00c6gylsige bohte \u01f7ynric \u00e6t \u00c6l\u01bfige abbude mid anon yre goldes \u00feusses ys to ge\u01bfitnysse \u00c6lfryd \u01bforft gereua ond eal se hired onba\u00feon. Crist hine ablende \u00fee \u00feis ge\u01bfrit a\u01bfende."
                }
            ], 
            "bib": null
        }, 
        {
            "locus": "fols 2-45v", 
            "text": "B.8.4.3.1", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Rubric", 
                    "body": "Rubric (initial): (fol. 2v) Cum eset desponsata"
                }, 
                {
                    "head": "Incipit", 
                    "body": "(fol. 2v) \u00e6fter matheus gerecednysse. her is on cneorisse boc. h\u00e6lendes cristes dauides sunu."
                }, 
                {
                    "head": "Rubric", 
                    "body": "Rubric (medial): (fol. 3r) Cum natus esset Ihesus in bethleem"
                }, 
                {
                    "head": "Rubric", 
                    "body": "Rubric (medial): (fol. 3v) Ecce angelus domini apparuit"
                }, 
                {
                    "head": "Rubric", 
                    "body": "Rubric (medial): (fol. 4r) Defuncto autem"
                }, 
                {
                    "head": "Rubric", 
                    "body": "Rubric (medial): (fol. 4r) Venit ihannes baptista"
                }, 
                {
                    "head": "Rubric", 
                    "body": "Rubric (medial): (fol. 4v) Venit Ihesus agalileo"
                }, 
                {
                    "head": "Rubric", 
                    "body": "Rubric (medial): (fol. 5r) Ductus est Ihesus indesertum"
                }, 
                {
                    "head": "Rubric", 
                    "body": "Rubric (medial): (fol. 5v) Cum audisset Ihesus quod iohannes tradit"
                }, 
                {
                    "head": "Rubric", 
                    "body": "Rubric (medial): (fol. 5v) Amb ulansIhesus iuxta"
                }, 
                {
                    "head": "Rubric", 
                    "body": "Rubric (medial): (fol. 6r) Videns turbas Ihesus"
                }, 
                {
                    "head": "Rubric", 
                    "body": "Rubric (medial): (fol. 6r) Vos estis sal terre"
                }, 
                {
                    "head": "Rubric", 
                    "body": "Rubric (medial): (fol. 6v) Quia nisi habundauerit"
                }, 
                {
                    "head": "Explicit", 
                    "body": "(fol. 45v) \u02e5 ic beo mid eo\u01bf ealle dagas o\u00f0 \u01bforulde ge end un ge. FINIT AMEN."
                }, 
                {
                    "head": "Colophon:", 
                    "body": "Colophon: (fol. 45v) Sit sie hoc Interim. Ego \u00e6lfricus scripsi hunc librum imonasterio ba\u00f0\u00feonio et dedi briht\u01bfoldo preposito. Qui scripsit uiuat in pace in hoc mundo et in futuro seculo et qui legit legator in eternum"
                }
            ], 
            "bib": [
                {
                    "work": "ker44", 
                    "page": "item 35, art. 1"
                }, 
                {
                    "work": "ske363"
                }, 
                {
                    "work": "bri421"
                }
            ]
        }, 
        {
            "locus": "fols 46-71/12", 
            "text": "B.8.4.3.2", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Incipit", 
                    "body": "(fol. 46r) Erys godspell ysang yh\u00e6lyndes Cristes godes suna."
                }, 
                {
                    "head": "Explicit", 
                    "body": "(fol. 71r) So\u00felice hi\u01bfa farende \u00e6gh\u01bfar bodedon: drihtne mid \u01bfyrcendum ond trymmendre spr\u00e6ce \u00e6fter fyligendum tacnum."
                }
            ], 
            "bib": [
                {
                    "work": "ker44", 
                    "page": "item 35, art. 1"
                }
            ]
        }, 
        {
            "locus": "fols 71-72v", 
            "text": "B.3.4.54", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Incipit", 
                    "body": "(fol. 71) Men \u00fea leofestan Her ongin\u00f0 \u00fe\u00e6t halie gewrit \u00fee com fram heofenan into hierusalem"
                }, 
                {
                    "head": "Explicit", 
                    "body": "(fol. 72v) on \u00fe\u00e6s \u01bfitigan naman he under feh\u00f0 \u00fe\u00e6s \u01bfitigan mede. AMEN."
                }
            ], 
            "bib": [
                {
                    "work": "ker44", 
                    "page": "item 35, art. 4"
                }, 
                {
                    "work": "pri970", 
                    "page": "p. 135"
                }
            ]
        }, 
        {
            "locus": "fols 73-114", 
            "text": "B.8.4.3.3", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Incipit", 
                    "body": "(fol. 73v) Lucas boc \u00f0\u00e6s halgan godspelleres."
                }, 
                {
                    "head": "Explicit", 
                    "body": "(fol. 147/15) ic \u01f7ene ne mihte \u00feer middan eard ealle \u00fea bec befon. AMEN."
                }
            ], 
            "bib": [
                {
                    "work": "ker44", 
                    "page": "item 35, art. 1"
                }
            ]
        }, 
        {
            "locus": "fols 114v-115v", 
            "text": "Ker 1957", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Rubric", 
                    "body": "Rubric (initial): (fol. 114v) Nomina pontificum sedis apostolice"
                }, 
                {
                    "head": "Incipit", 
                    "body": "Incipit (Latin): (114v) Nomina pontificum sedis apostolice"
                }, 
                {
                    "head": "Explicit", 
                    "body": "Explicit (Latin): (115v) H\u00e6ddan et Wilfridum. postea Wilfridus egectus et H\u00e6dda prefatus regebat ambas parrochas"
                }
            ], 
            "bib": [
                {
                    "work": "ker44", 
                    "page": "item 35, art. 5"
                }
            ]
        }, 
        {
            "locus": "fols 116-147/15", 
            "text": "B.8.4.3.4", 
            "notes": [
                {
                    "head": "Incipit", 
                    "body": "(fol. 116r) On frym\u01bfe \u01bf\u00e6s \u01bford ond \u00fe\u00e6t\u01bford \u01bf\u00e6s mid gode ond God \u01bf\u00e6s \u00fe\u00e6t \u01bford."
                }, 
                {
                    "head": "Explicit", 
                    "body": "(fol. 147r) \u01f7itodlice o\u00f0re manega \u00feing synt \u00fee se h\u00e6lend \u01bforhte gif \u00f0a ealle a\u01bfritene \u01bf\u00e6ron ic \u01bfene ne mihte \u00fees middan eard ealle \u00fea bec befon. AMEN."
                }
            ], 
            "bib": [
                {
                    "work": "ker44", 
                    "page": "item 35, art. 1"
                }
            ]
        }
    ], 
    "objectDesc": {
        "form": "Codex", 
        "support": "According to", 
        "extent": "c. 304 mm x 211 mm (dimensions of all - size of leaves).\nc. 263 mm x 152 mm (dimensions of all - size of written space).", 
        "foliation": null, 
        "collation": null, 
        "layoutDescription": "27 long lines. Fols 71-72 have been re-ruled in pencil with 34 long lines. The pricking has been cut off by the binder.", 
        "note": null
    }, 
    "handDesc": {
        "number": "up to 17", 
        "summary": "", 
        "hands": [
            {
                "name": "homily; manumission", 
                "scope": "major", 
                "script": "eleventh-century", 
                "scribe": "Ker 35 art 2 and 4", 
                "description": "The", 
                "summary": null, 
                "characters": [
                    {
                        "char": "a", 
                        "note": "<span class=\"c\">a</span> is formed with two strokes, the first <span class=\"c\">u</span>-shaped and then a relatively straight, hairline headstroke."
                    }, 
                    {
                        "char": "c", 
                        "note": "Notably, <span class=\"c\">c</span> is horned."
                    }, 
                    {
                        "char": "d", 
                        "note": "<span class=\"c\">d</span> is round-backed with a short upstroke that tapers to the right slightly. Very rounded bowl."
                    }, 
                    {
                        "char": "e", 
                        "note": "<span class=\"c\">e</span> is horned with a tongue that sometimes curves slightly upwards."
                    }, 
                    {
                        "char": "f", 
                        "note": "The tongue of <span class=\"c\">f</span> is consistently longer than the headstroke."
                    }, 
                    {
                        "char": "g", 
                        "note": "The tail of <span class=\"c\">g</span> is not closed, and is quite rounded; the downstroke starts from towards the left of the headstroke."
                    }, 
                    {
                        "char": "k", 
                        "note": "<span class=\"c\">k</span> is very very distinctive: it is a <span class=\"c\">c</span> with a stem attached by a small ligature. 'Cy\u00fea\u00f0' is spelled 'ky\u00fea\u00f0' (see fol. 72v)."
                    }, 
                    {
                        "char": "l", 
                        "note": "The ascender of <span class=\"c\">l</span> has a mannered finial."
                    }, 
                    {
                        "char": "minims", 
                        "note": "<span class=\"c\">minims</span> have small feet. Shoulders of <span class=\"c\">n</span> and <span class=\"c\">m</span> are quite angular, as if (and they may be) formed with three strokes: the downstroke, the shoulder and the next limb from the shoulder."
                    }, 
                    {
                        "char": "r", 
                        "note": "<span class=\"c\">r</span> is quite angular with a distinctive hook at the end."
                    }, 
                    {
                        "char": "s", 
                        "note": "<span class=\"c\">s</span> is low, but like a Caroline <span class=\"c\">r</span> with a descender. Also high, but not with the well-developed rounded shoulder."
                    }, 
                    {
                        "char": "\u00fe", 
                        "note": "The ascender of <span class=\"c\">\u00fe</span> has a tag to the left."
                    }, 
                    {
                        "char": "\u00f0", 
                        "note": "<span class=\"c\">\u00f0</span> has the longest ascender, with the crossstroke halfway and through the upstroke, with an occasional tick down at upper end."
                    }, 
                    {
                        "char": "y", 
                        "note": "<span class=\"c\">y</span> is straight-limbed and dotted, with a curve round to the right at bottom."
                    }, 
                    {
                        "char": "ascenders", 
                        "note": "<span class=\"c\">ascenders</span> all slightly curve to the left."
                    }, 
                    {
                        "char": "descenders", 
                        "note": "<span class=\"c\">descenders</span> occasionally have a tag to the left."
                    }, 
                    {
                        "char": "accents", 
                        "note": "<span class=\"c\">accents</span> at 45\u00ba with a slight thickening at the end."
                    }, 
                    {
                        "char": "abbreviation", 
                        "note": "<span class=\"c\">abbreviation</span> include <span class=\"c\">\u00fe</span> with a zig-zag line through it (see also <a href=\"EM.BL.Harl.2110.htm\"> Harley 2110</a>, <a href=\"EM.BL.Faus.A.ix.htm\">Faustina A. ix</a> and <a href=\"EM.Ox.Hatt.115.htm\">Hatton 115</a>, fols 148-55). In general, the abbreviation mark is like a loose zig-zag. 'Drihten' is abbreviated with a line above the <span class=\"c\">t</span> (like <a href=\"EM.Ox.Hatt.116.htm\">Hatton 116</a>)."
                    }, 
                    {
                        "char": "punctus", 
                        "note": "Punctuation includes a <span class=\"c\">punctus</span> just above the line; hairline <span class=\"c\">hyphens</span>, which are straight and placed medially or on the line."
                    }, 
                    {
                        "char": "correction", 
                        "note": "<span class=\"c\">correction</span> at fol. 72v by subpunctus and interlinear correction: 'nanu[m] m\u00e6n' corrected at line 12 to 'na\u2019ne\u2019 m\u2019an\u2019'. Distinctive sweeping insertion mark like a backward <span class=\"c\">c</span>."
                    }
                ], 
                "date": "1077-87"
            }
        ]
    }, 
    "decoration": null, 
    "binding": "The manuscript shows traces of its <span class=\"name\">Parker</span>ian binding in the partly coloured stains and impressions on fols 1r and 147v of unevenly-trimmed, alum-tawed leather turn-ins. It was sent to the binders in 1748, in a group of 24 manuscripts 'Taken out to be repaired in y<span class=\"sup\">e</span> Binding', according to the records in Cambridge, Corpus Christi College, Archives B. 3, fols 88v-89r. The manuscript was rebound again in 1953 with a full binding of native undyed goatskin over millboards by <span class=\"name\">John P. Gray &amp; Son of Cambridge</span> (<a href=\"#bud189\">Budny 1997</a>, pp. 581-82).", 
    "accompanying": null, 
    "history": {
        "origin": "Written at <span class=\"name\">Bath Abbey</span>, according to the colophon on fol. 45v. The shared format, layout and decoration suggest that the gospels were made in the same place. The additional texts also relate to <span class=\"name\">Bath</span>.", 
        "provenance": "The sixteenth-century annotator's interest in the texts' references to <span class=\"name\">Bath</span> suggest that it remained in Bath perhaps until the dissolution of the Priory in 1539.", 
        "acquisition": "Owned by <span class=\"name\">Matthew Parker</span>, and passed as <span class=\"italics\">membra disiecta</span> to the keeping of <span class=\"name\">Corpus Christi College</span> by <span class=\"name\">Parker</span>'s indenture of 1757 (<a href=\"#bud189\">Budny 1997</a>, p. 581)."
    }, 
    "admin": "Manuscript described by Elaine Treharne with the assistance of Hollie Morgan, Simon Patterson, Takako Kato and Johanna Green (2010; 2012).", 
    "surrogate": true, 
    "bib": [
        "bos1202", 
        "bri421", 
        "bud189", 
        "par1182", 
        "del1200", 
        "ear432", 
        "gam97", 
        "apr9", 
        "gru537", 
        "hun1201", 
        "jam354", 
        "kem1203", 
        "ker44", 
        "liu359", 
        "liu155", 
        "liu1204", 
        "pop581", 
        "pri970", 
        "scr565", 
        "scr350", 
        "ske363", 
        "wan416"
    ]
}